【經典足本重温】2010湯家驊 ：「一地兩檢」憲法上完全不可能

編按：以下為時任立法會議員湯家驊於 2010 年 1 月 8 日立法會財委會會議上就高鐵「一地兩檢」，向時任運輸及房屋局局長鄭汝樺提出質詢。

主席，剛才有一位同事說「一地兩檢」的問題，只是關乎《基本法》第二十二條，其實這是錯誤的。

主席，因為其實《基本法》第十四條說得很清楚，香港特區政府是要負責香港的社會治安；第十五條......第十六條說明香港政府是負起行政管理權，在區內負起行政管理權；第十八條規定香港法律 ...... 香港特區只可以實行香港法律。主席，其實你說在香港市中心進行「一地兩檢」，在憲法上根本完全是沒可能的。你在邊境進行是可行的，但在市中心進行，我就看不到為何可行。

所以，我希望局長，第一，不要誤導香港市民，可能到了 2047 便不用了， 不過，現在我就看不到怎可以實施「一地兩檢」，這是第一點。

第二點，如果不可以實施「一地兩檢」的話，我們便必須應付，其實這條鐵路是否需要在邊境停站，而在邊境停站，再來 到香港的時候，其實可否達到高鐵應有的效能呢？這個就是我剛才問的問題。主席，按照我剛才聽局長所說，即使我們香港沒有了「一地兩檢」這個問題，也只可以去到時速200公里，因為香港的地形、隧道和走線的問題。

第一點，我希望局長確認， 即告訴香港人，我們現在說的不是 380 公里的高鐵，最快的也只是200公里，如果沒有「一地兩檢」的話，要興建的口岸最近就應 該在福田，福田到西九只得 30 公里，其實我們是否應該拿 600 多億元出來，為這 30 公里興建一條鐵路系統，只達到 170 公里 左右的高速 ⎯⎯ 最高的了 ⎯⎯ 主席，因為即使是 200 公里， 由加速至減速、停站，加起來，專家告訴我們，最多也只是達 到 170 公里，走這 30 公里的路，是否值得呢？局長可否先回答這個問題？

湯渣民主鬥主

憲法上真係不可能

但依家係玩違憲

你JR佢, 佢就人大釋法

雪廠街

依家法律界背後叫佢「十一哥」

屁股指揮腦袋

有無片？
搵到片既話 力量大好多
只有文字既話 弱好多

搵倒又點，頂多咪 fb like & share 然後一切照舊

而家仲有人覺得違憲係問題咩？

十一哥短短7年由人變狗

秒殺